\documentclass{beamer}

\mode<presentation>
\usetheme{Singapore}
\setbeamercolor{structure}{fg=black}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows}

\title[Bitcoin]{
  \includegraphics[scale=0.6]{img/bitcoin.png}
}

\author{
  Daniel Pimentel
  \linebreak
  \textit{d4n1@member.fsf.org}
}

\institute[IC]{
  \includegraphics[scale=0.3]{img/ic.png}
}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Miner}

\subsection{Bitcoin miner}

\begin{frame}
  \frametitle{Bitcoin miner}
  \begin{itemize}    
    \pause
  \item Store/broadcast o block chain
    \pause
  \item Validar novas transações
    \pause
  \item Voto (por poder do hash) ou consenso
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Minerando Bitcoins}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Junta-se a rede
    \pause
  \item Escuta as transações e as validas
    \pause
  \item Escuta por novos blocos e os validam
    \pause
  \item Monta um novo bloco válido
    \pause
  \item Encontra a melhor forma para validar seu bloco
    \pause
  \item Espera que todos aceitem seu novo bloco
    \pause
  \item Lucro
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Encontrando um bloco válido}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{img/find_block}
      \caption{bitcoin-class.org}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dificuldade de mineração}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{img/dificulty_miner}
      \caption{bitwinsdow.com}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Configurações de mineração}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{img/setting_miner}
      \caption{bitcoin-class.org}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tempo para encontra um bloco}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{img/time_miner}
      \caption{bitwinsdow.com}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\section{Hardware para mineração}

\subsection{Hardware}

\begin{frame}
  \frametitle{SHA-256}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Função de hash de propósito geral (família SHA-2)
    \pause
  \item Publicado em 2001
    \pause
  \item Projetado pela NSA
    \pause
  \item Criptograficamente inquebrável
    \pause
  \item SHA-3
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{SHA-256 esquema}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{img/sha256}
      \caption{bitcoin-class.org}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mineração de CPU}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{img/cpu_miner}
      \caption{bitwisdom.com}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mineração de GPU}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item GPUs são projetados para alta performance gráfica
    \pause
  \item Usado para minerar Bitcoin a partir de 2010
    \pause
  \item Implementado em OpenCL
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vantagens da mineração de GPU}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Disponível facilmente
    \pause
  \item ALUs paralelos
    \pause
  \item Instruções de bit específicas
    \pause
  \item Suporta overclock
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{GPU hardware}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.1]{img/gpu_miner}
      \caption{drchaos.com}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Desvantagens da mineração de GPU}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Hardware de ultilização pobre
    \pause
  \item Refrigeramento pobre
    \pause
  \item Poucas placas suportam múltiplos GPUs
    \pause
  \item 173 anos em média para encontrar 1 bloco
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mineração FPGA}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Field Programing Gate Area (FPGA)
    \pause
  \item Usado para minerar Bitcoin a partir de 2011
    \pause
  \item Implementado em Verilog
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vantagens da mineração FPGA}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Performance melhor que GPU
    \pause
  \item Melhor refrigeração
    \pause
  \item Optimização
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{FPGA hardware}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.4]{img/fpga_miner}
      \caption{motherboard.vice.com}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Desvantagens da mineração FPGA}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Frequente manutenção e erros
    \pause
  \item Optimização de 32bits
    \pause
  \item Maior complexidade
    \pause
  \item Mais caro que GPUs
    \pause
  \item Pior custo/benefício comparado a GPUs
    \pause
  \item 25 anos em média para encontrar 1 bloco
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bitcoin ASIC}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Propósito específico
    \pause
  \item Projetado para rodar eternamente
    \pause
  \item Baixa complexidade
    \pause
  \item Possivelmente o chip mais rápido já desenvolvido
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{ASIC hardware}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.4]{img/asic_miner}
      \caption{linustechtips.com}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Desvantagem do ASIC}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item De 3-6 meses as placas ficam obsoletas
    \pause
  \item Muito caro
    \pause
  \item Muitas empresas requer pre-compra
    \pause
  \item Necessário muita energia elétrica, rede e clima
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Pool de mineração}

\begin{frame}
  \frametitle{Pool de mineração}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Mineração em conjunto
    \pause
  \item Ganho proporcional
    \pause
  \item Sem gerenciamento de taxa
    \pause
  \item Alguns hardwares suportam
    \pause
  \item Iniciou-se em 2010
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Esquema do pool de mineração}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{img/pool_miner}
      \caption{bitcoin-class.org}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tradeoff de pools de mineração}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item {\color{blue}Mineração previsível}
    \pause
  \item {\color{blue}Permite pequenos mineradores participar}
    \pause
  \item {\color{blue}Mais mineradores usando validação de softwares atualizadas}
    \pause
  \item {\color{red}Centralizado}
    \pause
  \item {\color{red}Desencoraja mineração isoladas}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Anonimato}

\subsection{Anonimato básico}

\begin{frame}
  \frametitle{Bitcoin prover anonimato?}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Bitcoin é uma moeda digital segura e anônima (wikileaks)
    \pause
  \item Bitcoin não esconde você dos olhos bisbilhoteiros da NSA (Wired UK)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{O que é anonimato?}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Anônimo = sem um nome
    \pause
  \item Os endereços Bitcoin são hashs de chaves públicas que escondem a identidade real
    \pause
  \item Cientistas da computação chamam isso de pseudoanônimato
    \pause
  \item Anonimato = pseudoanonimato + desconexão
    \pause
  \item Longo pseudonônimo (reddit)
    \pause
  \item Fazer postagens sem atribuição (4chan)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Porque a desconexão é necessário?}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Muitos serviços Bitcoin requerem identidades reais
    \pause
  \item Links de perfis podem deanonimar
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Definindo desconexão em Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Dificuldade para linkar diferentes endereços do mesmo usuário
    \pause
  \item Dificuldade para linkar diferentes transações do mesmo usuário
    \pause
  \item Dificuldade para linkar envio de pagamentos para um cliente
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quantificando anonimato}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Completa desconexão
    \pause
  \item Se misturar na multidão
    \pause
  \item Definir o modelo de adversário (o que conhece e não conhece)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Porque anônimato em criptomoeda?}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Moedas baseada no block chain são totalmente públicas, e permanetemente rastreável
    \pause
  \item Sem anonimato, a privacidade é muito pior que nos bancos tradicionais
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Como deanonimar o Bitcoin}

\begin{frame}
  \frametitle{Elo dos endereços}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Gastos são compartilhados e evidência um controle
    \pause
  \item Endereços podem ser linkado transitivamente
    \pause
  \item Agrupamento de endereço
    \pause
  \item O primeiro nó informa a origem da transação \cite{3}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Solução para o anonimato}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Tor project
    \pause
  \item Mas há alta latência e nem todo mundo usa
    \pause
  \item Mixing
  \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Mixing}

\begin{frame}
  \frametitle{Serviços de mixing dedicados}
  \begin{enumerate}
    \pause
  \item Para proteger o anonimato, use um intermediário
    \pause
  \item Promove não manter registros
    \pause
  \item Não pergunta pela sua identidade
    \pause
  \item Uso de vários mixing (Mixcoin) ou mixing decentralizado (coinjoin)
    \pause
  \item Alta latência e negação de serviço
  \end{enumerate}
\end{frame}

\section{Bitcoin}

\subsection{Bitcoin core software}

\begin{frame}
  \frametitle{Bitcoin core software}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Open Source (MIT)
    \pause
  \item Oficial e mais usado software Bitcoin
    \pause
  \item Possui uma rede de teste (testnet) \cite{1}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bitcoin Improvement Proposals (BIPs)}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Proposta formal para mudanças para o Bitcoin (incluíndo aspectos técnicos)
    \pause
  \item Públicado em uma série númerica
    \pause
  \item Cada BIP tem um campeão para evangelizar/coordenar
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Core developers}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{img/core_dev}
      \caption{bitcoin-class.org}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quais são os poderes dos desenvolvedores líderes?}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Mudança em sua regra serão seguidas por padrão
    \pause
  \item Mas alguém pode realizar um fork do software a qualquer hora
    \pause
  \item Um fork originou o Altcoin
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Raízes do Bitcoin}

\begin{frame}
  \frametitle{Percursores do Bitcoin}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Movimento Cyberpunk
    \pause
  \item Moeda digital
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Satoshi Nakamoto}
  \begin{itemize}
    \pause
  \item Autor de um paper e do Bitcoin \cite{2}
    \pause
  \item Um pseudonome
    \pause
  \item Identidade associado a uma chave pública
    \pause
  \item Escrito em um bom inglês
    \pause
  \item Lançado em 2010
    \pause
  \item Identidade real desconhecida
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Fim}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Referências}
  \bibliography{talk}
  \bibliographystyle{apalike}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.4]{img/dani.png}
  \end{figure}  
  \Huge{\centerline{Daniel Pimentel}}
\end{frame}

\end{document} 
